# 開放電腦計畫
 
## 簡介

如果您是資工系畢業的學生，必然會上過「計算機結構、編譯器、作業系統、系統程式」等等課程，
這些課程都是設計出一台電腦所必需的基本課程。但是如果有人問您「您是否會設計電腦呢？」，相信大部分人
的回答應該是：「我不會，也沒有設計過」。

光是設計一個作業系統，就得花上十年的工夫，遑論還要自己設計「CPU、匯流排、組譯器、編譯器、作業系統」
等等。因此，我們都曾經有過這樣的夢想，然後在年紀越大，越來越瞭解整個工業結構之後，我們就放棄了這樣
一個夢想，因為我們必須與現實妥協。

但是，身為一個大學教師，我有責任教導學生，告訴他們「電腦是怎麼做出來的」，因此我不自量力的提出了
這樣一個計畫，那就是「開放電腦計畫」，我們將以「千里之行、始於足下」的精神，設計出一台全世界最簡單
且清楚的「電腦」，包含「軟體與硬體」。

從 2007 年我開始寫「系統程式」這本書以來，就有一個想法逐漸在內心發酵，
這個想法就是：「我想從 CPU 設計、組譯器、虛擬機、編譯器到作業系統」，自己打造一台電腦，於是、「開放電腦計畫」就誕生了！

那麼、開放電腦計畫的「產品」會是什麼呢？

應該有些人會認為是一套自行編寫的軟硬體程式，當然、這部份是包含在「開放電腦計畫」當中的。

但是、更重要的事情是，我們希望透過「開放電腦計畫」讓學生能夠學會整個「電腦的軟硬體設計方式」，並且透過這個踏腳石瞭解整個「電腦軟硬體工業」，進而能夠達到「以理論指導實務、以實務驗證理論」的目標。

為了達成這個目標，我們將「開放電腦計畫」分成三個階段，也就是「簡單設計 (程式) => 理論闡述 (書籍) => 開源實作 (工業軟硬體與流程)」，整體的構想說明如下：

1. 簡單設計(程式)： 採用 Verilog + C 設計「CPU、組譯器、編譯器、作業系統」等軟硬體，遵循 KISS (Keep It Simple and Stupid) 原則，不考慮「效能」
與「商業競爭力」等問題，甚至在實用性上進行了不少妥協，一律採用「容易理解」為最高指導原則，目的是清楚的展現整個「軟硬體系統」的架構。
2. 理論闡述(書籍)： 但是、要瞭解像「處理器、系統軟體、編譯器、作業系統」這些領域，只有程式是不夠的。因為程式通常不容易懂，而且對於沒有背景知識的人而言，往往難如天書。所以我們將撰寫一系列書籍，用來說明上述簡單程式的設計原理，然後開始進入「計算機結構、編譯器、作業系統、系統程式」的理論體系中，導引出進一步的設計可能性與工業考量等議題。
3. 開源實作(工業)：一但有了前述的理論與實作基礎之後，我們就會採用「開放原始碼」來進行案例研究。舉例而言、在「計算機結構」上我們會以 ARM 為實務核心、「編譯器」領域則以 gcc, LLVM 為研究標的，「作業系統」上則會對 FreeRTOS、Linux 等進行案例研究，「虛擬機」上則會以 QEMU、V8 等開源案例為研究對象。

![圖、開放電腦計畫地圖](./img/OpenComputerMap.jpg)

根據以上規劃，本書乃為一系列書籍中的一本，完整的書籍架構如下：

開放電腦計畫書籍		簡易程式					工業實作
--------------------	-----------------------		-----------------------
系統程式				as0, vm0, cc0, os0			gcc/llvm
計算機結構				mcu0, cpu0					ARM/OpenRISC 
編譯器					c0c, j0c					gcc/llvm					
作業系統				os0, XINU, MINIX			FreeRTOS, Linux

這些書籍分別描述不同的面向，其涵蓋範圍如下圖所示：

![圖、開放電腦計畫書籍圖](./img/OpenComputerMap2.jpg)

## 硬體：計算機結構

在硬體方面，我們將自行設計兩款處理器，一款是用來展示簡單「微處理器」設計原理的16 位元微控制器 MCU0，而另一款則是用來展示「高階處理器」設計原理的 32 位元處理器 CPU0。

透過 MCU0，我們希望展示一顆「最簡易微處理器」的設計方法，我們將採用「流程式」與「區塊式」的方法分別實作一遍，讓讀者可以分別從「硬體人」與「軟體人」的角度去體會處理器的設計方式。由於「流程式」的方法比較簡單，因此我們會先用此法進行設計，當讀者理解何謂「微處理器」之後，在將同樣的功能改用「區塊式的方法」實作一遍，這樣應該就能逐漸「由易至難、由淺入深」了。

在 MCU0 當中，我們採用「CPU 與記憶體」合一的設計方式，這種方式比較像「系統單晶片」(SOC) 的設計方法，其記憶體容量較小，因此可以直接用 Verilog 陣列宣告放入 FPGA 當中使用，不需考慮外部 DRAM 存取速度較慢的問題，也不用考慮「記憶階層」的速度問題，因此設計起來會相對容易許多。

接著，我們將再度設計一個 32 位元的處理器 -- CPU0。並透過 CPU0 來討論「當 CPU 速度比 DRAM 記憶體快上許多」的時候，如何能透過快取 (cache) 與記憶體管理單元 (MMU) 達到「又快又大」的目的，並且討論如何透過「流水線」架構 (Pipeline) 達到加速的目的，這些都屬於「高階處理器」所需要討論的問題。

## 軟體：系統程式

有了 MCU0 與 CPU0 等硬體之後，我們就可以建構運作於這些硬體之上的軟體了，這些軟體包含「組譯器、虛擬機、編譯器、作業系統」等等。

我們已經分別用 C 與 JavaSript 建構出簡易的「組譯器、虛擬機、編譯器」工具了，讓我們先說明一下在 CPU0 上這些程式的使用方法，以下示範是採用 node.js+Javascript 實作的工具版本，因此必須安裝 node.js 才能執行。

### 組合語言 (Assembly Language)

接著、讓我們從組合語言的角度，來看看 CPU0 處理器的設計，以下是一個可以計算 `1+2+...+10` 的程式，
計算完成之後會透過呼叫軟體中斷 SWI 程序 (類似 DOS 時代的 INT 中斷)，在螢幕上印出下列訊息。

```
1+...+10=55
```

以下的檔案 sum.as0 正是完成這樣功能的一個 CPU0 組合語言程式。

檔案：sum.as0

```
        LD     R1, sum      ; R1 = sum = 0
        LD     R2, i        ; R2 = i = 1
        LDI    R3, 10       ; R3 = 10
FOR:    CMP    R2, R3       ; if (R2 > R3)
        JGT    EXIT         ;   goto EXIT
        ADD    R1, R1, R2   ; R1 = R1 + R2 (sum = sum + i)
        ADDI   R2, R2, 1    ; R2 = R2 + 1  ( i  = i + 1)
        JMP    FOR          ; goto FOR
EXIT:   ST     R1, sum      ; sum = R1
        ST     R2, i        ; i = R2
        LD     R9, msgptr   ; R9= pointer(msg) = &msg
        SWI    3            ; SWI 3 : 印出 R9 (=&msg) 中的字串
        MOV    R9, R1       ; R9 = R1 = sum
        SWI    4            ; SWI 4 : 印出 R9 (=R1=sum) 中的整數
        RET                 ; return 返回上一層呼叫函數
i:      RESW   1            ; int i
sum:    WORD   0            ; int sum=0
msg:    BYTE   "1+...+10=", 0   ; char *msg = "sum="
msgptr: WORD   msg          ; char &msgptr = &msg
```

### 組譯器 (Assembler)

我們可以用以下指令呼叫「組譯器 AS0」對上述檔案進行組譯：

```
node as0 sum.as0 sum.ob0
```

上述的程式經過組譯之後，會輸出組譯報表，如下所示。

sum.as0 的組譯報表

```
0000          LD       R1,sum           L 00 001F003C
0004          LD       R2,i             L 00 002F0034
0008          LDI      R3,10            L 08 0830000A
000C FOR      CMP      R2,R3            A 10 10230000
0010          JGT      EXIT             J 23 2300000C
0014          ADD      R1,R1,R2         A 13 13112000
0018          ADDI     R2,R2,1          A 1B 1B220001
001C          JMP      FOR              J 26 26FFFFEC
0020 EXIT     ST       R1,sum           L 01 011F001C
0024          ST       R2,i             L 01 012F0014
0028          LD       R9,msgptr        L 00 009F0022
002C          SWI      3                J 2A 2A000003
0030          MOV      R9,R1            A 12 12910000
0034          SWI      2                J 2A 2A000002
0038          RET                       J 2C 2C000000
003C i        RESW     1                D F0 00000000
0040 sum      WORD     0                D F2 00000000
0044 msg      BYTE     "1+...+10=",0    D F3 312B2E2E2E2B31303D00
004E msgptr   WORD     msg              D F2 00000044
```

最後「組譯器 AS0」會輸出機器碼到目的檔 sum.ob0 當中，其內容如下所示。

sum.as0 的機器碼 (以 16 進位顯示)

```
001F003C 002F0034 0830000A 10230000
2300000C 13112000 1B220001 26FFFFEC
011F001C 012F0014 009F0022 2A000003
12910000 2A000002 2C000000 00000000
00000000 312B2E2E 2E2B3130 3D000000
0044
```

### 虛擬機 (Virtual Machine)

如果我們用「虛擬機 VM0」去執行上述的目的檔 sum.ob0，會看到程式的執行結果，是在
螢幕上列印出 `1+...+10=55`，以下是我們的操作過程。

```
1+...+10=55
```

### 編譯器 (Compiler)

當然、一個完整的現代電腦應該包含比組譯器更高階的工具，不只支援組合語言，還要支援高階語言。

因此、我們設計了一個稱為 J0 的高階語言，語法有點像 JavaScript，但卻是經過簡化的版本。

然後、我們又設計了一個可以用來編譯 J0 語言的編譯器，稱為 J0C (J0 Compiler)，可以用來將 J0 語言編譯成中間碼，
也可以直接將中間碼轉換為 CPU0 的組合語言。

以下是一個 J0 語言的範例，

檔案：sum.j0

```
s = sum(10);
return s;

function sum(n) {
  s = 0;
  i=1;
  while (i<=10) {
    s = s + i;
    i++;
  }
  return s;
}

```

當我們使用 j0c 編譯器將上述程式編譯之後，會輸出兩個檔案，一個是 sum.ir，是編譯器中間格式 (Intermediate Representation, 虛擬碼 pcode) 的輸出檔，
其內容如下：

```
D:\Dropbox\Public\web\oc\code>node j0c sum
         arg      10
         call     T1       sum
         =        s        T1
         return   s
sum      function
         param    n
         =        s        0
         =        i        1
L1
         <=       T2       i        10
         if0      T2       L2
         +        T3       s        i
         =        s        T3
         ++       i
         goto     L1
L2
         return   s
         endf
```

另一個是將上述中間格式轉換成轉換成 CPU0 組合語言之後的結果，如下所示：

```
sum
         POP      n
         LDI      R1       0
         ST       R1       s
         LDI      R1       1
         ST       R1       i
L1
         LD       R1       i
         LDI      R2       10
         LDI      R3       0
         CMP      R1       R2
         JLE      else1
         LDI      R3       1
else1
         ST       R3       T1
         LDI      R1       T1
         CMP      R1       0
         JEQ      L2
         LD       R1       s
         LD       R2       i
         ADD      R3       R1       R2
         ST       R3       T2
         LDI      R1       T2
         ST       R1       s
         LD       R1       i
         ADDI     R1       R1       1
         ST       R1       i
         JMP      L1
L2
         LD       R1       s
         RET
         LDI      R1       10
         PUSH     R1
         CALL     sum
         ST       R1       T3
         LDI      R1       T3
         ST       R1       s

s        WORD     0
i        WORD     0
T1       WORD     0
T2       WORD     0
T3       WORD     0
```

上述由 j0c 所編譯產生的組合語言，感覺相對冗長，是因為這個編譯器是最簡版本，完全沒有做任何優化動作，甚至連暫存器都是
每次重新載入的，所以效率並不會很好。

### 作業系統 (Operating System)

當然囉！一個完整的電腦還必須要有作業系統，不過如果是嵌入式系統的話，沒有作業系統也沒關係，只要將全部的程式連結在一起，
就可以形成一台電腦了，目前開放電腦計畫的「作業系統」還在研究開發當中，希望很快就能提供大家一個最簡單的作業系統版本。

目前我們已經寫了一個可以進行兩個行程切換 「Task Switching」 範例，接著我們將參考 UNIXv6, L4 等作業系統，以建構更
完整的簡易作業系統。

## 結語

當然、即使我們從 CPU 硬體一路設計到組譯器、虛擬機、編譯器、作業系統等，未來仍然有更多領域等待我們去探索，例如「網路模組、TCP/IP、
Ethernet、無線 RF 的硬體模組、繪圖卡、OpenGL、.....」等等，希望我們能夠用最簡單的話語，將這些電腦的原理說明清楚，並用簡單的方式
實作得更完整。

## 參考文獻
* [陳鍾誠的網站/免費電子書：Verilog 電路設計](http://ccckmit.wikidot.com/ve:main)
* [系統程式](http://sp1.wikidot.com/main) 陳鍾誠著, 旗標出版社.
* [JavaScript (6) – Node.js 命令列程式設計](https://dl.dropboxusercontent.com/u/101584453/pmag/201306/htm/article2.html)

